\chapter{Conclusiones}
\minitoc
\label{chap:conclusiones}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Objetivo: Contar cómo está ahora el proyecto, si ha merecido la              %
%           pena, lo que se ha aprendido, si se aplicaría de nuevo, etc.       %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lettrine{E}{l} objetivo de este proyecto consistía en facilitar la depuración de errores y la documentación además de mejorar la comunicación dentro de los equipos de desarrollo.

Para satisfacer dichos objetivos, se ha desarrollado una herramienta (comentada a lo largo de esta memoria), cuya función es interpretar contra--ejemplos producidos por pruebas de unidad y generar un diagrama UML que represente la secuencia de pasos necesaria para reproducir ese contra--ejemplo. 

Las partes más esclarecedoras de toda la memoria, son en primer lugar, la \emph{Introducción} ya que explica en más detalle el objetivo de la herramienta, además, se muestra la diferencia entre la implementación de pruebas usando métodos tradicionales y usando estrategias basadas en PBT y se comenta las fases del trabajo realizado. 
En segundo lugar, la \emph{Contextualización} porque se explican en detalle, las herramientas usadas. \emph{PlantUML} para la representación del diagrama, \emph{Erlang} para la implementación de la herramienta y \emph{QuickCheck} para la generación de pruebas automáticas.

El resto de este documento detalla el desarrollo de la herramienta, incluyendo su arquitectura, la justificación de las decisiones de diseño y la metodología y seguimiento del trabajo.

A modo de resumen, podemos decir que se ha alcanzado el objetivo marcado, el cual consistía en mostrar de una manera más inteligible los contra--ejemplos producidos por herramientas de pruebas complejas, como es el caso de las herramientas de pruebas basadas en propiedades. Así, gracias a la herramienta desarrollada, en lugar de enfrentarse al formato propio de la herramienta de pruebas correspondiente para leer el contraejemplo encontrado durante una ejecución de pruebas que desvela un error, se proporciona un diagrama de secuencia utilizando el lenguaje estándar UML. De este modo, contribuimos a que los desarrolladores entiendan mejor el problema detectado, sin necesidad de tener un perfil técnico especialista en pruebas. Aunque la implementación actual soporta la herramienta de pruebas QuickCheck y la herramienta de generación de diagramas PlantUML, la arquitectura de la herramienta desarrollada se ha diseñado con especial atención a que su adaptación para soportar otras herramientas de pruebas y otras herramientas de diagramación sea factible con el menor esfuerzo posible.

\section{Lecciones aprendidas}

Unos años atrás, acudí a una charla en la facultad, por el cumpleaños de \textbf{Anita Borg}, cuya temática era el papel de la mujer en la empresa y la gran empresa donde no tienen las mismas oportunidades que los hombres. Las ponentes eran mujeres dando a conocer sus experiencias laborales. Desde empleada por cuenta ajena a fundadora de una gran empresa.

Una de las ponentes es \textbf{CM} \emph{(Community Manager)} de su propia empresa \emph{www.pekecha.com}. Ella vino a dar una charla sobre \emph{Marca Personal}. Insistía en la necesidad de enfrentarse a nuevos retos para crecer como persona en la vida laboral, salir de la 
\textbf{\textit{``Zona de Confort''}} y embarrarse en otras actividades completamente distintas a las habituales. Esa charla fue un punto de inflexión para mi ya que no sabía qué hacer como \emph{Trabajo fin de Grado}.

Después de hacer un repaso de todos los lenguajes de programación que había usado en mi larga trayectoria como estudiante, me decidí por Erlang. Un lenguaje funcional muy interesante y diferente a los demás. Partía de lenguajes imperativos como Pascal o C y lenguajes orientados a objetos como Java o C\# los cuales tienen una forma de interpretar y resolver los problemas que difieren mucho a Erlang. Las limitaciones que tuve fueron:

\begin{itemize}
	\item El poco uso del lenguaje en la universidad.
	\item Casi toda la documentación está en inglés.
	\item La forma de implementar el código.
	\item Pocos ejemplos en la red.
\end{itemize}

Con Erlang podía salir de mi \emph{``Zona de Confort''} y, de esta manera, conocer mi capacidad de adaptación en cualquier entorno de desarrollo. Con la ayuda de una experta en este lenguaje, como lo es \textbf{Laura M. Castro}, podría desarrollar una herramienta muy interesante.

Sabiendo el lenguaje a emplear y el experto/a que me podía llevar de la mano, faltaba por saber, qué hacer. Después de mucho pensar en como enfocar esta situación, surgió la idea de este proyecto.

El inicio del proyecto fue un poco complicado por no saber por donde empezar. Este sentimiento imagino que lo pasamos todos. Empecé por una tarea sencilla y el proyecto fue encaminándose poco a poco, cada día añadiendo y refinando las funcionalidades de la herramienta. Cambios de enfoques, separando responsabilidades, etc. Lo más duro fue la creación de la memoria ya que debía abstraerme de mis conocimientos y empezar a pensar como un usuario. Explicando en detalle las herramientas usadas, contextualizar el problema a desarrollar, usar un lenguaje más simple, etc.

Lo que me ha dado este proyecto, fue una enorme satisfacción, ya que pude conocer mi capacidad de adaptabilidad a un lenguaje que no domino y pude comprobar que con tiempo y dedicación, todo es posible. Y también, que no es necesario tener conocimiento a priori de un lenguaje en concreto, lo fundamental es saber interpretar el problema con diagramas, historias de usuario, etc. Al fin y al cabo, los lenguajes de programación nacen y evolucionan constantemente.

\section{Difusión e impacto}

Esta herramienta está distribuida bajo licencia GPL \cite{gnugpl} y se puede descargar desde el repositorio público:
\begin{center}
	\emph{git@bitbucket.org:DaniCarballa/gadsuce.git}
\end{center}

Esta herramienta fue presentada a la decimoquinta edición del \emph{ACM SIGPLAN Erlang Workshop}, el encuentro científico internacional más importante relacionado con el lenguaje de programación Erlang, que se celebra junto con la \emph{International Conference on Functional Programming (ICFP)}, que es a su vez la conferencia internacional más importante del ámbito de la programación funcional. El artículo, titulado ``\emph{Automatic Generation of UML Sequence Diagrams from Test Counterexamples}'', ha sido aceptado, se adjunta a esta memoria como anexo \ref{anexo:paper} y será demostrada a la comunidad Erlang el próximo 23 de septiembre en Nara (Japón).


